% Henri Menke 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 07.02.2014

\renewcommand{\printfile}{2014-02-07}

\subsection{Thermalisierung eines Zwei-Niveau-Systems}

Das System besitzt einen Grundzustand $\ket{g} \equiv \ket{-}$ und einen angeregten Zustand $\ket{e} \equiv \ket{+}$. Es wird beschrieben durch den Hamiltonoperator
\[ H = \frac{\omega_0}{2} \sigma_z \]
Nun wählen wir die Lindbladoperatoren.
%
\begin{align*}
	L_1 &= \sigma_- = \ket{g}\bra{e} =
	\begin{pmatrix}
		0 & 0 \\
		1 & 0 \\
	\end{pmatrix}
	\; , \quad \gamma_1 = \gamma_- \\
	L_2 &= \sigma_+ = \ket{e}\bra{g} =
	\begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		0 & 0 \\
	\end{pmatrix}
	\; , \quad \gamma_2 = \gamma_+
\end{align*}
%
Diese setzen wir nun in die Lindblad-Gleichung ein
%
\begin{multline}
	\partial_t \varrho
	=
	- \mathrm{i} \left[ \frac{\omega_0}{2} \sigma_z,\varrho \right]
	+ \gamma_- \left( \sigma_- \varrho \sigma_+ - \frac{1}{2} \sigma_+ \sigma_- \varrho - \frac{1}{2} \varrho \sigma_+ \sigma_- \right) \\
	+ \gamma_+ \left( \sigma_+ \varrho \sigma_- - \frac{1}{2} \sigma_- \sigma_+ \varrho - \frac{1}{2} \varrho \sigma_- \sigma_+ \right)
	\tag{$\circledast$} \label{eq:2014-02-07-1}
\end{multline}
%
Die Operatoren entsprechen in der $\ket{z+},\ket{z-}$-Darstellung $4\times4$-Matrizen. Betrachte nun die vier Gleichungen getrennt.
%
\begin{itemize}
	\item $\braket{e | \text{\ref{eq:2014-02-07-1}} | e}$
		\begin{align*}
			\partial_t \varrho_{++} &= 0 - \gamma_- \varrho_{++} + \gamma_+ \varrho_{--}
		\end{align*}
	\item $\braket{g | \text{\ref{eq:2014-02-07-1}} | g}$
		\begin{align*}
			\partial_t \varrho_{--} &= 0 + \gamma_- \varrho_{++} - \gamma_+ \varrho_{--}
		\end{align*}
\end{itemize}
%
Damit ergibt sich mit $\gamma \equiv \gamma_- + \gamma_+$
%
\begin{align*}
	\partial_t \varrho_{++} &= - (\gamma_- + \gamma_+) \varrho_{++} + \gamma_+ \\
	\leadsto \varrho_{++}(t) &= \frac{\gamma_+}{\gamma_- + \gamma_+} \left( 1 - \mathrm{e}^{-\gamma t} \right) + \mathrm{e}^{-\gamma t} \varrho_{++}(0) \\
	\varrho_{--}(t) &= 1 - \varrho_{++}(t)
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[y=2.5cm]
		\draw[->] (-0.3,0) -- (5,0) node[below] {$t$};
		\draw[->] (0,-0.3/2) -- (0,1.2) node[left] {$\varrho_{++}$};
		\draw[MidnightBlue] plot[domain=0:5] (\x,{0.2/0.5*(1-exp(-\x))+exp(-\x)});
		\draw[DarkOrange3] plot[domain=0:5] (\x,{1-(0.2/0.5*(1-exp(-\x))+exp(-\x))});
		\draw[dotted,DarkOrange3] (-0.1,0.3/0.5) node[left] {$\frac{\gamma_-}{\gamma}$} -- (5,0.3/0.5);
		\draw[dotted,MidnightBlue] (-0.1,0.2/0.5) node[left] {$\frac{\gamma_+}{\gamma}$} -- (5,0.2/0.5);
		\draw (0.1,1) -- (-0.1,1) node[left] {$1$};
		\draw (2,0.1/2) -- (2,-0.1/2) node[below] {$1/\gamma$};
		\draw[dotted] (2,0) -- (2,1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Relaxation von $\varrho_{++}$ und $\varrho_{--}$.}
	\label{fig:2014-02-07-2}
\end{figure}

Kohärenzen
%
\begin{align*}
	\partial_t \varrho_{-+}
	&= - \frac{\mathrm{i} \omega_0}{2} \braket{-| \sigma_z \varrho - \varrho \sigma_z |+} - \frac{\gamma_-}{2} \varrho_{-+} - \frac{\gamma_+}{2} \varrho_{-+} \\
	&= \mathrm{i} \omega_0 \varrho_{-+} - \frac{\gamma}{2} \varrho_{-+} \\
	\leadsto \varrho_{-+}(t)
	&= \mathrm{e}^{-\frac{\gamma}{2} t} \mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega_0 t} \varrho_{-+}(0) \\
	\varrho_{+-}(t) &= \ldots
\end{align*}
%
es ergibt sich also
%
\begin{align*}
	\varrho(t \gg \tfrac{1}{\gamma}) =
	\begin{pmatrix}
		\frac{\gamma_+}{\gamma} & 0 \\
		0 & \frac{\gamma_-}{\gamma} \\
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
Wir wissen, dass für das thermische Gleichgewicht gilt
%
\begin{align*}
	\varrho^{\textnormal{eq}} = \frac{1}{Z}
	\begin{pmatrix}
		\mathrm{e}^{-\frac{\beta \omega_0}{2}} & 0 \\
		0 & \mathrm{e}^{\frac{\beta \omega_0}{2}} \\
	\end{pmatrix}
\end{align*}
%
Damit erhalten wir die Bedingung der \acct{Detailed Balance}
%
\begin{align*}
	\frac{\gamma_+}{\gamma_-} = \frac{\mathrm{e}^{-\beta E_+}}{\mathrm{e}^{-\beta E_-}}
\end{align*}
%
Dann geht $\varrho(t) \to \varrho^{\textnormal{eq}}$.

\subsection{Dekohärenz eines freien Teilchens}

Wir wählen den Lindblad-Operator $L = x$ und die inverse Relaxationszeit $\gamma = 2 \Lambda$. Damit lautet die Lindblad-Gleichung
%
\begin{align*}
	\partial_t \varrho
	= - \mathrm{i} \left[ \frac{p^2}{2m}, \varrho \right] + 2 \Lambda \left( x \varrho x - \frac{1}{2} x^2 \varrho - \frac{1}{2} \varrho x^2 \right)
\end{align*}

Ohne weitere Herleitung und durch ignorieren des Kommutator-Terms $-\mathrm{i} [H,\varrho]$ erhält man in Ortsdarstellung
%
\begin{align*}
	\partial_t \varrho(x,x')
	&= 2 \Lambda \left( x x' \varrho(x,x') - \frac{x^2}{2} \varrho(x,x') - \frac{{x'}^2}{2} \varrho(x,x') \right) \\
	\partial_t \varrho(x,x')
	&= - \Lambda (x - x')^2 \varrho(x,x') \\
	\leadsto \varrho(x,x',t)
	&= \mathrm{e}^{- \Lambda t (x-x')^2} \varrho(x,x',t=0) \\
	&= \mathrm{e}^{\frac{t}{t_\textnormal{dec}}} \varrho(x,x',t=0)
\end{align*}

Ein konkretes Modell ist die Wechselwirkung eines Teilchens mit Radius $a$ mit thermischen Photonen. Dafür ergibt sich
\[ \Lambda = \SI{e20}{\per\square\centi\metre\per\second} \left( \frac{a}{\si{\centi\metre}} \right)^6 \left( \frac{T}{\si{\kelvin}} \right) \]

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		& Staubkorn & Molekül  \\
		& $\Delta x \approx a \approx \SI{e-3}{\centi\m}$ & $\Delta x \approx a \approx \SI{e-6}{\centi\m}$ \\
		\midrule
		Raumtemperatur \SI{300}{\kelvin} & $t_\textnormal{dec} = \SI{e-18}{\s}$ & $t_\textnormal{dec} = \SI{e6}{\s}$ \\
		Hintergrundstrahlung \SI{3}{\kelvin} & \SI{1}{\s} & \SI{e24}{\s} \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Vergleich von Größenordnungen bei der Dekohärenz durch Wechselwirkung mit thermischen Photonen.}
	\label{tab:2014-02-07-1}
\end{table}

Ein anderes Modell ist die Streuung an Luftmolekülen.
\[ \Lambda \approx \frac{8}{3 \hbar^2} \frac{N}{V} (2 \pi m)^{1/2} a^2 (\kB T)^{3/2} \]

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
		\toprule
		& Staubkorn & Biomolekül  \\
		\midrule
		Atmosphärendruck & \SI{e-31}{\s} & \SI{e-19}{\s} \\
		Ultrahochvakuum & \SI{e-14}{\s} & \SI{e-2}{\s} \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Vergleich von Größenordnungen bei der Dekohärenz durch Wechselwirkung mit Luftmolekülen.}
	\label{tab:2014-02-07-2}
\end{table}

Man sieht aus Tabelle~\ref{tab:2014-02-07-2}, dass die Streuung an Luft extrem effektiv in der Zerstörung von rämlicher Superposition ist.

Vorhin wurde der Kommutator-Term vernachlässigt. Jetzt werden wir diesen mitnehmen.
%
\begin{align*}
	\frac{\partial \varrho}{\partial t}
	&= - \frac{\mathrm{i}}{2 m} \left( \frac{\partial}{\partial {x'}^2} - \frac{\partial}{\partial x^2} \right) \varrho(x,x',t) - \Lambda (x-x')^2 \varrho(x,x',t)
\end{align*}
%
Wir machen einen Gaußschen Ansatz
%
\begin{align*}
	\varrho(x,x',t) = \exp\left( -A(t) (x-x')^2 - C(t) (x - {x'}^2) - \mathrm{i} B(t) (x-x')(x+x') - D(t) \right)
\end{align*}
%
mit der Dekohärenzlänge \[ \ell(t) = \frac{1}{\sqrt{8 A(t)}} \] und der klassischen Ensemblebreite im Ort \[ \Delta x(t) = \frac{1}{\sqrt{8 C(t)}}. \]
Einsetzen in $\partial_t \varrho$ führt auf Differentialgleichungen in $A,B,C,D$. Für den Anfangszustand wählen wir
\begin{align*}
	\psi(x,0) &= \frac{1}{(2 \pi b^2)^{1/2}} \mathrm{e}^{-\frac{x^2}{4 b^2}} \\
	\varrho(x,x',0) &= \frac{1}{(2 \pi b^2)^{1/2}} \mathrm{e}^{-\frac{x^2 + {x'}^2}{4 b^2}}
\end{align*}

Es ergibt sich
%
\begin{align*}
	\ell(t)
	&= \frac{1}{2} \left[ \frac{3 t^2 + 8 \Lambda b^2 t^3 + 12 m^2 b^4}{2 \Lambda t^3 + 3 m^2 b^2 + 4 \Lambda^2 b^2 t^4 + 24 \lambda m^2 b^4 t} \right]^{1/2}
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (5.5,0) node[below] {$t/t_\textnormal{dec}$};
		\draw[->] (0,-0.3/2) -- (0,2.5) node[left] {$\ell(t)$};
		\draw[MidnightBlue] (0,1) ..controls (5,1) .. (5,2) node[left] {ohne Umgebung};
		\draw[DarkOrange3] (0,1) ..controls (3,1) and (2,0) .. (5,0);
		\draw (3,0.1) -- (3,-0.1) node[below] {$1$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Dekohärenzlänge aus den Lösungen der Differentialgleichungen.}
	\label{fig:2014-02-07-3}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (5.5,0) node[below] {$t/t_\textnormal{dec}$};
		\draw[->] (0,-0.3/2) -- (0,2.5) node[left] {$\Delta x(t)$};
		\draw[MidnightBlue] (0,0.2) ..controls (1,0.2) .. (3.5,2) node[above right] {ohne Umgebung} node[below right] {$\Lambda = 0$};
		\draw[DarkOrange3] (0,0.2) ..controls (1,0.2) .. (2.5,2) node[above left] {mit Umgebung};
		\draw (1,0.1) -- (1,-0.1) node[below] {$1$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Die Ensemblebreite im Ort aus den Lösungen der Differentialgleichungen.}
	\label{fig:2014-02-07-4}
\end{figure}
